# 虚拟现实(VR)视频的在线传输(DASH)

## 答亲戚问：我在实验室做什么？

> 有时会被问到在实验室做什么。
>
> "我不刷试管" "算了，解释不清楚"
>
> 正好写过一篇试图用通俗易懂的话解释一篇论文的文章，也是“科技论文阅读与写作”的期末大作业，想了想，不如把这篇po上来吧，正好也能回答这个问题。
>
> 下面这篇论文的读后感，大致说明了我在实验室的工作方向。
>
> 文章保留了涉及到的部分技术细节，可略过。

# An HTTP/2-Based Adaptive Streaming Framework for 360° Virtual Reality Videos

## 论文信息

MM '17 Proceedings of the 2017 ACM on Multimedia Conference

* 17年10月发表于ACM Multimedia Conference
* 作者为Ghent University的Stefano Petrangeli、Filip De Turck，University of Illinois at Urbana-Champaign的Mohammad Hosseini以及Adobe的研究员Viswanathan Swaminathan
* doi>[10.1145/3123266.3123453](https://doi.org/10.1145/3123266.3123453)

## 论文要解决的问题及背景

### 背景

(此部分按自己的理解总结，有些内容没有出现在论文中)

近些年来VR(Virtual Reality，虚拟现实)领域获得越来越多的关注和应用，出现了一些在线观看360度(全景)VR视频的应用(如：YouTube、暴风影音)，观看者可以通过一些操作(头显设备，鼠标操作等)来选择观看视频的不同区域来获得一种身临其境的感觉。

为了方便理解，这里有一些视频的例子：

(在视频上拖动鼠标可以看到不同方向的景色)

YouTube：https://www.youtube.com/watch?v=QKm-SOOMC4c

UToVR：http://www.utovr.com/video/191301722135.html

这些视频有如下特点：

* 对视频清晰度要求高：有可能观看者是戴着头显设备(如：HTC Vive)观看，在移动头部时视频区域会随之切换，如果视频清晰度不够高或刷新频率不够高很容易造成眩晕
  * 对于在线视频来说，这一点造成了对传输带宽的极高要求，举一个简单的例子，假设传统视频观众的视野宽度是120度(不考虑高度)，那么360度全景视频如果全部传输的话，需要的带宽是传统视频的3倍
* 观看区域不固定：传统视频会被观看者全部看到，而360度全景VR视频观众只会看到其中的一部分
  * 因此传输视频时一定是有冗余的，比如观众视野宽度是90度，可能需要传输对应视野宽度为120度的视频
* 在可以看到的范围内，观看者有注意力集中点，也有相对忽略的区域(就像眼睛的余光)
  * 所以可以尽量保证观看者观看区域清晰度高，相对忽略的区域清晰度低


还有一些需要提前说明的，具体方法在后文会有提到：

* 使用了DASH(Dynamic Adaptive Streaming over HTTP)，虽然不是本文讨论的重点，但是需要了解，使用DASH意味着在线观看的视频的清晰度是随着时间(带宽)的变化而变化的


* 视频是可以分片传输的，即视频的每一帧可以可以被切成片单独传输，这得益于H265编码技术
* 视频每一片的清晰度是可以不同的，有了上一点，这里是很自然

### 问题

从上述背景中，可以大致看出，目前有如下问题：

* 在线传输时的高带宽要求难以满足
* 如何选择传输合适的区域，比如整个过程中如果用户根本没有转身看后方对应的视频，那么只传输用户前方对应视野宽度为180度的视频就可以节省大量带宽
* 清晰度如何选择，在带宽小的时候，为了让用户能看上视频，只能发送一部分低清视频

### 传统解决办法

* 基于HTTP1.1协议的DASH(Dynamic Adaptive Streaming over HTTP)，可以大致理解为根据用户当前带宽变化，自动选择合适的清晰度的视频发送给用户
  * 不同的清晰度从哪里来呢？一种方式是在线编解码，显然对服务器要求很高，还有一种方式就是提前编码好不同的清晰度的视频存放起来，这就引出了下一点
* 提前编码不同清晰度，传统方法没有视频切片，整个视频进行编码

## 相关工作及研究动机

###相关工作

在本文之前，已有部分相关工作，大致有：

* 使用H265编解码技术对视频进行切片，然后传输
* 一些节省带宽的360度视频的传输算法
* 一些观众接下来要观看哪一步分视频的预测算法
* HTTP/2协议的相关工作


### 研究动机

作者认为：前人的工作只集中在很细的一点上，比如如何视频切片，而我们的工作综合性更强并且提出了一些新方法。

>We detail the proposed framework and present a prototype developed to test its performance using real-world 4G bandwidth traces
>
>These results represent a major improvement for the efficient delivery of 360° VR videos over the Internet

此外，本篇文章提出了针对以上问题的一个框架，并且给出了详细的细节。

以我的理解，主要研究动机是：提出一个框架，实现一个可用的系统，(在我有限的了解范围内，之前没有综合这些技术的一个具体框架)，因为之前相关的研究主要集中在偏理论的层面，而一个好的框架、系统在应用时更有说服力。

## 主要工作思路

主要工作：实现了一个360度VR视频传输的框架，框架主要用到的技术如下：

### H.265编解码技术

<img src="00.jpg" width="500px">

* 解决如何分片传输：显然使用H265编解码就可以分片传输
* 节约CDN资源：这里是由上文“传统解决办法”中引出的一个问题
  * 分片后就可以有些片高清，有些片低清，高清部分对应用户注意力集中区域即可
  * 不分片的话，需要用一种“滑窗”的形式对视频进行编码才能得到部分高清部分低清的效果，即“窗口”高清，这个“窗口”在二维视频上滑动，得到不同编码的视频，显然消耗大量的储存资源

### 高清块选择

<img src="01.jpg" width="500px">

* 视频被分为3部分

  * Viewport：用户看到的部分
  * Adjacent：和Viewport直接相邻的块
  * Outside：其它块

* 对于这些块，选择相应的清晰度传输，思路为：

  * 每个块在初始时被选为最低清


  * 将尽量多的带宽用于传输Viewport块
  * 将余下的带宽尽量多地用于传输Adjacent块
  * 将剩下的带宽用于传输Outside可选的最高质量的块

### HTTP/2 K-Push技术

<img src="02.jpg" width="500px">

* 此图为其它论文中的参考图片，(b)不在本文讨论范围内
* (a)是传统的HTTP/1做法，由于360度VR视频是分块的，此外又使用了DASH技术，这就会导致HTTP/1请求量非常大
* 所以使用k-push技术如图(c)所示，一次请求可以得到k个回应，其中k对应视频分块数量

### 整体框架

<img src="03.jpg" width="800px">

* 整体框架如上图所示，其中斜体表示用到的库

## 实验过程及结果

### 过程

* 框架：代码实现了上图所示的系统
* 实验条件(对比)
  * 对比4G网络和5MBP固定带宽
  * 对比视频分块、不分块
  * 对比Segment大小为1s、2s、4s的情况(此为DASH中的做法，一个Segment即一个视频时间上分片的片段)
  * 对比HTTP/1、HTTP/2、HTTP/2加预测算法三种做法的结果
* 主要衡量指标
  * Time Spent on Quality：这里是不考虑卡顿情况下，观看各种清晰度的视频占总时长的比值，比如，10分钟的视频，一共有5分钟看到的视频是高清的，3分钟是中等的清晰度，2分钟是低清的，那么该指标中，high对应50%，medium对应30%，low对应20%，显然，high的值越大越好
  * 效率vw：这个指标是基于这种考虑：对于360度VR视频，用户没有去看的部分以及看到的低清部分占用的带宽是对带宽的一种浪费，除去这种浪费，就能算出传输时的效率，显然效率也是越高越好
* 实验设备
  * 三星Galaxy S7 + Gear VR
  * MacBook Pro做服务器
  * YouTube取的60s的VR视频

### 结果

* 在各种情况下，作者提出的方法表现均比naive的方法好出很多

* 作者并没有和现有框架进行对比(根据我的了解，现在并没有很成熟的相关框架及标准，因此和naive的方式比较也有一定的说服力)

* >In the evaluated streaming scenarios and in presence of slow viewport movements, our framework is able to obtain similar quality as for a non-tiled solution, by using up to 35% less data to stream the video

  少传输了35%的数据达到基本相同的观看体验

## 论文与相关工作比较的主要特点

* 使用的技术新，我们小组在尝试实现论文中使用的框架时遇到的阻力之一就是，论文中提到的技术并没有被大型开源库支持
  * H.265：虽然是一个提出很久的标准，但是其编解码并没有得到广泛的支持，比如目前为止ffmpeg等对其支持还是不够好
  * HTTP/2：目前应用较少，作者自己实现了其中的k-push功能
* 综合性强
  * 作者提到，他们是对相关工作的一个综合，提出了一个框架
  * 其它相关工作更专注在一个问题，比如研究如何对VR视频进行H.265编解码
* 系统性强
  * 从作者身份也能看出，作者中有Adobe的研究员，和工业关系比较密切
  * 在相关技术并不成熟的情况下，实现了自己提出的框架，可以看出其工程能力很强
* 算法简单
  * 这个在下文的细节中会提到，理论研究中，倾向于使用复杂的算法，往往实现困难
  * 本文提出的算法都很简单，便于实现

## 论文的主要贡献及结论

### 贡献

这一部分和上文有些重复，论文的主要贡献是提出了一个可用的详细的框架，而其它论文在实现部分总是一笔带过，这一框架对做系统的人有很强的指导意义，并且在此框架上可以继续探索不同的算法。

### 结论

作者提出了一个高效的框架，"...represent an important step toward the efficient streaming of VR videos with consistent quality"，距离将360度VR视频在线传输的广泛应用更近了一步。

## 自己阅读的部分的详细概括

由于心得写的和小组共同看的论文不同，我将整篇论文读了3遍以上，1遍精读，这里只拿出两部分我认为关键的来概括。

### 高清块选择算法

<img src="04.jpg" width="500px">

* 为了说明算法，再重复一遍已知的条件：

  * 当前带宽是可以感知到的，而且大小有限
  * 视频被分成很多块，每块的清晰度是可选择的，不同清晰度的块已被事先编码好
  * 用户看到的区域是viewport，adjacent为相邻区域，outside为其它区域

* 算法要做的事情：

  * 决定视频每一块的清晰度(码率)

* 做法：

  * 每个块先被指定为最低码率

    这意味着每个块都要被传输，为什么要全部传呢？这是为了在以下情况下用户也有较好的体验：用户转头较快时，所看区域迅速移动，此时网络请求显然是不够快的，所以需要播放事先缓存好的

  * 将尽可能多的带宽分配给viewport区域

    这里为什么说是尽可能呢？因为首先码率是离散的，有可能出现带宽足够但是码率不够高的情况，其次，尽可能代表首先保证viewport的质量，因为此时不考虑会不会有剩下的带宽分配给其它区域

  * 将余下的带宽尽可能多地分配给adjacent区域

  * 将余下的带宽尽可能多地分配给outside区域

* 算法的思想：

  * 可以这么理解算法，在分配带宽时，给了viewport最高的权重

* 一个小错误：

  * 在上图中第5步后，应该将最初指派给相应块的带宽再加回来，否则会浪费部分带宽，不过不影响算法的思想，也可能是作者故意忽略的

### 部分实验

<img src="05.jpg" width="500px">

* 这一部分实验是分别在4G网络(21.8Mbps左右)(图a)和5Mbps固定带宽网络(图b)的情况下，对4种方法进行比较(H1:HTTP/1，H2P:HTTP/2 + K-Push，H2P pred: HTTP/2 + K-Push + prediction，Non-tiled: 未对视频进行分块)，其中Segment大小分别为1s、2s、4s，衡量指标Time Spent on Quality的含义在上文"实验过程及结果"中有提到

* 作者提出的预测算法提升了视频质量的大约15%，这一点可以从图(a)的H2P和H2P pred的对比中看出

  * 预测算法：想法十分简单，计算出上一刻用户转头(视线移动)的速度(带方向)，乘上一个较短的时间间隔，作为对下一刻的预测

* 用更短的Segment可以让视频的适应性更好，这一结论也比较直观，符合预期，可以从图(a)的三个部分看出

* 使用视频分块的效果是显著的，这一点在图(b)的实验结果中尤为明显，可以看到，在Non-tiled中，high quality的占比为0，这是因为在部分块的情况下，高清视频的码率在5.2~8.9Mbps之间，是大于带宽的，因此完全无法传输；

  而对视频分片之后就可以传输是因为，有部分视频块使用了低码率，总的码率并没有那么高

## 个人感想与心得

* 这篇论文系统性较强，相比于理论研究的论文，没有大段的数学和算法，比较容易读懂

* 读完这篇论文我最大的收获，就是知道了实现一个360度VR视频的在线传输系统应该大致如何做；因为我在实验室里学习的就是相关的内容，帮助师兄实现一个类似的系统，在读这篇论文之前，读了很多其它相关的论文，但是没有一篇讲的如此详细，举个例子：

  * 在读到这篇论文之前我一直在考虑如何将视频分片传输，因此去看了很多论文，其中包括了MPEG编码的分片论文，并且我也使用了FFmpeg去做MPEG编解码，但是总是效果不理想，这篇论文中提到了一个很好用的工具MP4BOX，就很快解决了这个问题

  对于做理论研究的人，很多事情被认为是很自然地可以实现的，但是对于做系统的人，特别是涉及到很多新的技术，没有固定的标准时，有了想法，实现也是一个问题，这篇文章在系统实现上给了一个很好的指导

* 个人认为，这篇文章能发表在17年的ACM MM(Multimedia Conference)上，也说明了当前对这一方面的研究还有很大的进步空间，因为本文实现的系统并不复杂，算法也比较直接，算是比较基础的工作

* 这篇文章并没有对视频观看的QoE(Quality of Experience)进行建模，而这一指标在DASH中已经有了较成熟的基本被大家公认的定义，对VR视频的QoE建模被作者当做了future work，有了这一指标就可以做更进一步的优化，这也是一个可以研究的方向


编辑并发布于 2018-03-17